\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx} % insertion images
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d’images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= black, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={Boite à outils pour les maillages triangulaires}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={Boite à outils pour les maillages triangulaires} %sous Acrobat.
}

% \makeindex
% \makeatletter
% \def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1pt\hfill \kern \z@}
% \def\maketitle{%
%   \null
%   \thispagestyle{empty}%
%   \vskip 1cm
%   \begin{center}
%     \normalfont\huge\@title\par
%   \end{center}
%   \vskip 1cm
%   \thickhrulefill\par
% %  \hbox to \hsize{\hfill\vrule height 2pt width .5\hsize\hfill}%
%   \vfil
%   \begin{flushright}
%     \LARGE \strut \@author \par
%   \end{flushright}
%   \par
%   \vfil
%   \vfil
%   \null
%   \cleardoublepage
%   }


\begin{document}

\begin{titlepage}
 
\begin{center}
 
 
% Upper part of the page
\includegraphics[scale=0.5]{./logo.png}\\[1cm]
 
%\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]
 
\textsc{\Large Projet IPI}\\[0.5cm]
 
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Boite à outils pour les maillages triangulaires}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Chef de Projet:}\\
Rémy \textsc{Leone}\\
\emph{Vice-chef de projet:}\\
Simon \textsc{Lasnier}\\
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Equipe:} \\
Jean \textsc{Crémèse} \\
Sara \textsc{Iraqi}\\
Teddy \textsc{Michel} \\
Hermann \textsc{Olivi} \\
Charles \textsc{Vatin} \\
Chaoran \textsc{Zhong} \\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
% Bottom of the page
{\large \today}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}


%\maketitle 
\clearpage

\begin{abstract}
Ce projet a pour but la mise en pratique à travers un travail de groupe 
des notions vues en IAP et l'utilisation de quelques outils de génie 
logiciel.

L'objectif de ce projet est de créer un ensemble d'outils permettant 
de réaliser des opérations simples sur des maillages triangulaires 
représentant des objets 3D. 

Les objets 3D bruts produits possèdent souvent de nombreux défauts qui 
gênent ou empêchent leur exploitation. Par exemple, la modélisation 3D 
des antiquités par des scanners est aujourd'hui utilisée pour étudier 
facilement des objets fragiles et difficilement transportables. La
 modélisation 3D est de même utilisée en géographie et dans le
 bâtiment. L'industrie du divertissement et l'ingénierie sont aussi
 créatrices d'objets 3D.

\end{abstract}

\tableofcontents \clearpage

\section{Introduction}

\subsection{Objectifs}

    \paragraph{} 
     Ce projet dans le cadre de l’enseignement d’Initiation au Projet 
     Informatique répondait à 
deux objectifs principaux :
\begin{itemize}
\item   le développement d’un outil fonctionnel répondant aux  
spécifications initiales
\item   la mise sur pieds d’une organisation propre à faire face 
efficacement aux délais et 
aux rendus intermédiaires 
\end{itemize}

     Durant ce projet, l’organisation retenue a eu pour but de créer 
     des synergies entre ces deux 
contraintes pour le réaliser pleinement.  
     L’objet de ce projet est le développement d’un ensemble d’outil
      permettant d’appliquer des 
opérations simples sur les maillages triangulaires. En effet, Les
 objets 3D bruts produits possèdent 
souvent de nombreux défauts qui gênent ou empêchent leur exploitation. 
Par exemple, la 
modélisation 3D des antiquités par des scanners est aujourd'hui
 utilisée pour étudier facilement 
des objets fragiles et difficilement transportables. La modélisation 
3D est de même utilisée en 
géographie et dans le bâtiment. L'industrie du divertissement et 
ingénierie sont aussi créatrices 
d'objets 3D. 
     
     \section{Planning}
     
     \subsection{Phase 1 : rendu le 5 mars 2010}
     Le détail des fonctionnalités n’était pas spécifié : une analyse
      préalable des problèmes que la 
gestion des  maillages 3D soulevait était nécessaire. Nous avons donc 
du définir précisément les 
objets que le projet nous allait amener à manipuler, les différentes
 erreurs que pouvait comporter 
les objets ainsi que les opérations que nous allions mettre en place.
     
     \subsection{Phase 2 : rendu le 19 mars 2010}
     Après avoir réfléchi ensemble au projet et à la stratégie
      de résolution du problème, nous 
avons détaillés les prototypes des fonctions de haut niveau, regroupées
 au sein de modules. Cette 
ossature s'est révélée appropriée puisque qu’elle a été conservée tout 
le long du projet. 
Néanmoins, nous avons été amenés à réorienter certaines 
fonctions comme celle-ci se sont 
révélées inutiles, mal adaptées ou non pertinentes dans leur module actuel.
     
     \subsection{Phase 3 : rendu le 2 avril 2010}
    \paragraph{}
     A cette étape, la quantité de travail a  requis une répartition
      des taches au sein de binômes 
et de trinômes. Ces groupes de travail ont parfois évolué selon la
 charge et la complexité 
technique des modules. Dans un premier temps, nous avons réfléchi 
ensemble aux structures que 
chacun de nous allait implémenter. En effet, pour rendre le
 développement efficace et le code plus 
clair, nous avons choisi de répartir les structures au sein des
 différents modules qui  les utilisaient le 
plus. Ainsi la structure sommet est incluse dans le module sommet.o 
qui contient aussi toutes les 
fonctions qui traitent  les sommets. Cette organisation a été 
partiellement refaite au cours du 
projet à cause de la taille de certains modules. Ces derniers
ont ainsi dû être \og éclatés \fg ~ puis répartis
entre plusieurs modules.

    \paragraph{}
     Nous avons ensuite implanté dans les headers des modules les
      prototypes des fonctions 
afin de générer une documentation Doxygen. La génération d’une
 documentation nous a paru 
quelque peu prématurée à ce stade du projet. Au cours des
 développements ultérieurs, nous 
avons cependant pu nous rendre compte qu’elle nous permettait d’avoir 
une vue d’ensemble du 
projet et des interactions entre composants.  Elle nous a permis de
 procéder à de nombreux 
changements sur les structures ainsi que sur les modules. Opérés à ce
 stade du développement, 
ces changements nous ont permis de limiter le nombre de fois où nous avons eu à défaire 
ce que nous avions fait par 
faute d’un mauvais choix technique.
     TEST ?
     
     \subsection{Phase 4 : rendu le 2 juin 2010}
     Pendant deux mois, nous avons implémenté les fonctions que nous
      avions définies dans les 
headers et codé des tests pour les fonctions et les modules. Nous
 avons pu développer des outils 
favorisant le travail du groupe. Des ajustements des structures et
 de l’organisation des modules 
ont de plus été faits. Cette phase a vu le rajout de deux modules
d'interface :
\begin{itemize}
    \item un module d’affichage, codé en OpenGL, qui affiche
    les maillages corrigés ou non par notre boite à outils ;
    \item un module d'interface console, codé en Ncurses, qui possède un
    menu permettant de lancer les corrections de notre boîte à outils et
    l'interface graphique Glut utilisée dans le module d'affichage.
\end{itemize}


\section{Outils}
 
\subsection{Google Group}

     La phase d’analyse du projet était essentiellement documentaire. 
     Le Google Group nous a 
permis de proposer le travail que chacun de nous avait réalisé et de
 faciliter la collecte des travaux 
par les chefs de projet pour la création du rapport. Cet outil nous
 a été utile tout au long du projet en 
temps que liste de diffusion permettant à chacun de participer aux 
choix techniques lorsque des 
réunions étaient impossibles. Cet outil, complémentaire de 
la fonction d'affichage du journal des actions effectuées sur le SVN,
permet de commenter un ensemble de fichiers et ainsi de coordonner
 le travail de l’équipe.  
     Nous avons de plus pu y déposer les rapports rendus ainsi que
      des fichiers trouvés sur 
Internet qui semblaient être utiles à notre travail. Enfin, des 
tutoriels d’utilisation du SVN, de 
conventions de codage et d’utilisation des outils
 d’aide au développement ont été également déposés sur ce Google Group.
     
\subsection{Environnement de développement}
 
     Nous n’avons pas tous choisi de travailler avec le même environnement
de développement intégré. Chacun travaillait avec l’outil de son choix :
Eclipse, Vim, 
Geany, Code::Blocks ont 
été utilisés. Aucun problème n’a été rencontré par
 la suite et chacun a pu travailler dans un environnement familier.
     
\subsection{Subversion}

    \paragraph{}
     Après quelques soucis de déploiements sur les différentes 
     machines personnelles, nous 
avons exploité pleinement ce système de gestion de version. 
Néanmoins, SVN nous a posé 
quelques problèmes de conflits lors des séances de
 travail en groupe.  Nous avons pris 
l’habitude d’avertir le groupe de nos éventuelles interventions sur les modules des autres,
 pour éviter autant que possible les conflits. Les 
balises @todo  relayaient les courriels envoyés sur le Google Group 
pour avertir d’un problème 
majeur. Par exemple, si un message \og le module point.o ne 
compile plus \fg ~ , la personne chargée de 
ce module trouvait dans ses fichiers la liste des choses à faire. 

    \paragraph{}
     Le répertoire du SVN été organisé de la manière suivante :
     \begin{itemize}
\item    Les fichiers des modules, le Doxyfile générant la
 documentation Doxygen sont à la 
racine de ce dossier
\item  Un dossier obj rassemblant tous les fichiers nécessaires aux
 tests des fonctions et 
des modules. Ils sont regroupés au sein de sous-dossiers thématiques.
\item   Un dossier smooth contenant le programme éponyme
 d’affichage des maillages.
\item   Un dossier test subdivisé en sous-dossiers
 du type \verb=test_nom_du_module=. Chacun 
contient le Makefile associé et un fichier main.c à partir duquel
 est créé l’exécutable 
lançant les tests.
 \end{itemize}

\subsection{Make}

Le logiciel GNU Make a grandement facilité la compilation des modules. Nous
avons écrit un Makefile multi-fonctions, qui gère les dossiers de tests, le
dossier courant, et les dépendances entre les fichiers.

Voici les cibles proposées par le Makefile global :
\begin{itemize}
    \item \verb=make= ou \verb=make all= : construit l'ensemble des modules
    et effectue l'édition de liens pour l'éxecutable final
    \item \verb=make XXXX.o= : compile le module XXXX
    \item \verb=make test_XXXX= : compile le programme de test du module XXXX,
    et tout les modules nécessaires
    \item \verb=make tests= : compile tous les tests
    \item \verb=make doc= : compile la documentation avec doxygen
    \item \verb=make clean= : nettoye tous les dossiers après compilation
    (supprime les fichiers objets et les fichiers temporaires)
    \item \verb=make mrproper= : fait de même que clean mais supprime aussi
    les fichiers éxecutables.
\end{itemize}

A noter qu'il y a un Makefile par dossier de test, et tous ces Makefile
sont appelés par le Makefile principal.

\section{Répartition des tâches}

Nous avons souhaité une répartition des tâches en accord avec les 
compétences en C de chacun. Les modules les plus délicats
ont été confiés à des membres jouissant d'une expérience avancée en 
programmation C.



\section{Résolution des problèmes rencontrés}

Le projet n'a pas été mené de manière lineaire, nous avons tout au long
du projet du modifier quelques détails en raison de problèmes que nous 
avons rencontré.

\subsection{Richesses des objets rencontrés}

Dès le début du projet nous avons constaté que le nombre d'objets que 
nous allions devoir manipuler était grand. Vecteur, point, sommet, 
face, les objets bien que similaires ne présentaient pas exactement
les mêmes propriétés et nous avons voulu créer une couche (artificielle)
d'abstraction afin de manipuler plus facilement les objets.

Au prix d'un allongement significatif des noms de fonctions nous 
avons pu obtenir une grande abstraction dans leur utilisation. C'est
l'un des choix les plus significatifs de ce projet. 

Il est probable qu'une adaptation de ce projet dans un langage objet
type C++ serait somme toute plus naturelle.

\subsection{Réutilisation d'un code source disponible}

Les algorithmes qui permettent de détecter des intersections de 
triangles dans l'espace sont assez complexes à mettre en place.
En outre une implémentation naïve est très souvent couteuse en temps de 
calcul. Ainsi nous avons préféré faire une recherche documentaire pour 
connaitre les fonctions utilisées dans le monde de la recherche pour 
résoudre ce problème. Nous avons trouvé une solution cependant 
cette solution était assez particulière et tous les calculs 
ne reposaient que sur des macros et des directives de précompilation.

Ainsi il était très difficile de mettre ces fonctions dans une 
problématique de tests systématiques avec le système des Makefile.
Avec l'accord de M. Roussel nous avons pu intégrer le code source 
directement dans le projet (Qui était sous licence libre bien entendu),
il restait à écrire une fonction d'interface simple afin que les 
autres modules puissent utiliser ceci facilement.  

Il en reste que c'est à ce moment que nous avons pris conscience qu'un 
degré d'abstraction elevé se payait par une difficulté assez nette 
d'intégration de code source étranger.

\subsection{Réutilisation du code source du logiciel smooth}

\paragraph{}
La première version du module de chargement des fichiers Obj possédait des
objectifs trop élevés : ce module gérait les coordonnées de
textures, les normales des sommets, les groupes, et les matériaux écrits
dans les fichiers Obj. Après une revue du sujet, nous nous sommes
rendu compte que tout cela n'était pas demandé, et nous avons revu les
objectifs du module à la baisse. D'autant plus que le module en
question effectuait des
chargements problématiques : la plupart des maillages chargés semblaient
posséder une \og étoile à neutrons \fg , toutes les faces convergeaient
vers l'origine du repère.

Lors de l'implémentation de la nouvelle version, le code de smooth a été
utilisé, afin de ne pas faire les mêmes
erreurs que dans la première version. Nous avons donc exploré le code
source du logiciel Smooth et nous nous en sommes inspirés pour implémenter
le module de chargement des maillages qui, bien que moins riche que sa
précédente version, fonctionne parfaitement.

\subsection{Fonction de filtrage}

Pour le filtrage, nous avons d'abord pensé utiliser une matrice pour
représenter un maillage, et effectuer ensuite un produit de
convolution entre cette matrice et un filtre. Notre première idée
était de s'inspirer de ce qui existait déjà dans les traitement d'image.
Cette solution n'étant
pas applicable (comment transformer un maillage en matrice ?), nous
avons choisit d'appliquer un filtre local, en utilisant pour chaque
sommet du maillage la liste des voisins proches.

\subsection{Algorithme de sommets\_voisins}

La fonction \verb=sommet_voisins= devait initialement retourner un tableau
contenant les voisins de niveau n d'un sommet. Pour calculer les
voisins de niveau n, il faut connaitre les voisins de niveau (n-1), et
le filtrage requiert les voisins de plusieurs niveau différent
(typiquement 1, 2 et 3). Afin de ne pas effectuer la même recherche
plusieurs fois, nous avons choisit de retourner un tableau de sommets pour
chaque niveau demandé.
Par exemple, si

\begin{verbatim}
voisins = sommet_voisins ( maillage , sommet , niveau ) ;
\end{verbatim}

alors \verb=voisins[1]= contient les voisins de niveau 1, \verb=voisins[2]= les
voisins de niveau 2, etc.

\subsection{Glut \& SDL}

Le module d'affichage reposait au départ sur la SDL pour gérer la
fenêtre et les évènements du clavier et de la souris. Cependant, cette
bibliothèque n'est pas disponible sur la Yaka, contrairement à Glut.

\subsection{Module qualité}

Au départ le module qualité devait être un module de
 base pouvant être appellé par 
 tous les autres modules. 
 Cependant nous nous sommes rendu compte que la
  fonction qui calcule le facteur de qualité à partir de la courbure 
  locale, a besoin d'utiliser les faces incidentes ce qui nous a 
  amener à inclure le 
   module maillage. 

\clearpage

\section{Annexe - Manuel d'utilisation technique}

Le programme 'maillages3d' comporte une interface en console couplée
avec une interface graphique permettant d'afficher les maillages chargés
et modifiés. Lors du lancement du programme, l'interface choisie par défaut est
la console (il est possible de lancer l'interface graphique
depuis le mode console). A noter que la console est \og semi-graphique \fg ,
c'est-à-dire qu'il n'y a pas de commandes à tapper, les options sont
accessibles depuis les menus.

En ce qui concerne la ligne de commande, on peut y ajouter le fichier obj
à charger en paramètre. De plus, pour lancer directement l'interface
graphique, il faut ajouter l'option \verb=-X= dans la ligne de commande.

Les deux interfaces offrent les même fonctionnalités ; pour effectuer
les traitements proposés l'utilisateur fera :
\begin{itemize}
    \item \verb=F2=, \verb=F3=, \verb=F4=, \verb=F5= ou \verb=F6=, s'il
    est dans l'interface console,
    \item clic droit (puis choix à l'aide de menus) s'il est dans
    l'interface graphique.
\end{itemize}

Les fonctionnalités proposées sont :
\begin{itemize}

    \item charger / enregistrer un maillage,
    \item les différentes corrections (Sommets non manifold, 
    faces dégénérées, faces mal orientées, face manquantes, ...)
    \item subdivision plane et normale,
    \item filtrage standard et normal,
    \item coloriage du modèle 3D en fonction du rayon de
   courbure pour en évaluer la qualité.
    
    
\end{itemize}

Il est à noter que si l'interface graphique est lancée depuis
l'interface console, les deux interfaces seront indépendantes (i.e.
les modifications effectuées sur une interface n'affecteront pas
le maillage de l'autre interface).
   
\end{document}
